<record xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><header><identifier>oai:zenodo.org:1205013</identifier><datestamp>2018-03-21T15:37:18Z</datestamp></header><metadata><oai_dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><dc:creator>Guglielmotti, Paola</dc:creator><dc:date>2016-12-31</dc:date><dc:description>Il lavoro è dedicato a un’analitica presentazione e una valorizzazione del libro di Nicolò Russo, della cui biografia anche scientifica quasi nulla è accertabile. Russo considera l’evo¬luzione di un territorio situato tra Genova e Savona dall’assogettamento “feudale” a un regime di maggior autonomia, una volta sotto governo genovese, delle tre comunità che lo popolano. In questa dinamica emerge la famiglia genovese dei Malocelli, che tra fine secolo XII e il XIII svolge un importante ruolo proprietario e politico in quella che diventerà nel Trecento la po-desteria di Albisola, Celle e Varazze. Il testo propone un recupero di questa vicenda familiare rispetto a studi recentissimi dedicati alla storia di Genova.

Parole chiave: Territorio, aristocrazia, circoscrizioni, storiografia, erudizione, Genova, Savona.


The paper aims to evaluate and discuss analytically the book written by Nicolò Russo, an author whose life and scientific activities remain obscure. Russo considers the evolution of the territory between Genoa and Savona from the “feudal” subjection to a more autonomous regime (under Genoese government) of the three communities which inhabited the area. Against this backdrop, we can observe the Malocelli, a Genoese family which at the end of the XIIth and during the XIIIth century held an important role, both as landowners and political figures, in what would eventually become the podesteria of Albisola, Celle and Varazze (XIVth century). This study provides a reappraisal of the history of this family by considering also recent studies on Genoa.

Keywords: Territory, Aristocracy, Districts, Historiography, Erudition, Genoa, Savona.</dc:description><dc:identifier>https://zenodo.org/record/1205013</dc:identifier><dc:identifier>10.5281/zenodo.1205013</dc:identifier><dc:identifier>oai:zenodo.org:1205013</dc:identifier><dc:language>ita</dc:language><dc:publisher>Società Ligure di Storia Patria onlus</dc:publisher><dc:relation>url:http://storiapatriagenova.it/Scheda_vs_info.aspx?Id_Scheda_Bibliografica=5524</dc:relation><dc:relation>isbn:978-88-97099-34-5</dc:relation><dc:relation>issn:2037-7134</dc:relation><dc:relation>doi:10.5281/zenodo.1205012</dc:relation><dc:rights>info:eu-repo/semantics/closedAccess</dc:rights><dc:source>Atti della Società Ligure di Storia Patria n.s. LVI (CXXX) 2016 119-134</dc:source><dc:subject>Territory</dc:subject><dc:subject>Aristocracy</dc:subject><dc:subject>Districts</dc:subject><dc:subject>Historiography</dc:subject><dc:subject>Erudition</dc:subject><dc:subject>Genoa</dc:subject><dc:subject>Savona</dc:subject><dc:title>Un recupero tardivo: Nicolò Russo, Su le origini e la costituzione della "Potestatia Varaginis Cellarum et Arbisolae" (1908)</dc:title><dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type><dc:type>publication-article</dc:type></oai_dc:dc></metadata></record>